
\documentclass[
10pt, % Main document font size
a4paper, % Paper type, use 'letterpaper' for US Letter paper
oneside, % One page layout (no page indentation)
%twoside, % Two page layout (page indentation for binding and different headers)
headinclude,footinclude, % Extra spacing for the header and footer
BCOR5mm, % Binding correction
]{scrartcl}
%	REQUIRED PACKAGES
\usepackage[
nochapters,
eulermath,% Use the Euler font for mathematics
pdfspacing, % Makes use of pdftex’ letter spacing capabilities via the microtype package
dottedtoc % Dotted lines leading to the page numbers in the table of contents
]{classicthesis} % The layout is based on the Classic Thesis style
\usepackage{arsclassica} 
\usepackage[sfdefault]{arimo}
\usepackage{datetime}
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
\usepackage[utf8]{inputenc} % Required for including letters with accents
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{graphicx} % Required for including images
\graphicspath{{Figures/}} % Set the default folder for images
\usepackage{enumitem} % Required for manipulating the whitespace between and within lists
\usepackage{lipsum} % Used for inserting dummy 'Lorem ipsum' text into the template
\usepackage{subfig} % Required for creating figures with multiple parts (subfigures)
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm} % For including math equations, theorems, symbols, etc
\usepackage{varioref} % More descriptive referencing
%\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{framed,color,verbatim}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{.9, .9, .9}
\newenvironment{code}
{\snugshade\verbatim}
{\endverbatim\endsnugshade}
\hypersetup{
	%draft, % Uncomment to remove all links (useful for printing in black and white)
	colorlinks=true, breaklinks=true, bookmarks=true,bookmarksnumbered,
	urlcolor=webbrown, linkcolor=RoyalBlue, citecolor=webgreen, % Link colors
	pdftitle={}, % PDF title
	pdfauthor={\textcopyright}, % PDF Author
	pdfsubject={}, % PDF Subject
	pdfkeywords={}, % PDF Keywords
	pdfcreator={pdfLaTeX}, % PDF Creator
	pdfproducer={LaTeX with hyperref and ClassicThesis} % PDF producer
}
\hyphenation{Fortran hy-phen-ation} % Specify custom hyphenation points in words with dashes where you would like hyphenation to occur, or alternatively, don't put any dashes in a word to stop hyphenation 

\title{\normalfont\spacedallcaps{Informe Final de Consultoría }} % The article title
\bigskip
\bigskip
\bigskip% \usepackage[demo]{graphicx}
%\usepackage{caption}
%\usepackage{subcaption}
\bigskip
\date{\today} % An optional date to appear under the author(s)
\subtitle{\bigskip Consultor: Leandro Cara}
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\spacedlowsmallcaps{#1}}} % The header for all pages (oneside) or for even pages (twoside)
%\renewcommand{\subsectionmark}[1]{\markright{\thesubsection~#1}} % Uncomment when using the twoside option - this modifies the header on odd pages
\lehead{\mbox{\llap{\small\thepage\kern1em\color{halfgray} \vline}\color{halfgray}\hspace{0.5em}\rightmark\hfil}} % The header style

\pagestyle{scrheadings} % Enable the headers specified in this block

\maketitle % Print the title/author/date block
\setcounter{tocdepth}{2} % Set the depth of the table of contents to show sections and subsections only
\tableofcontents % Print the table of contents

\newpage % Start the article content on the second page, remove this if you have a longer abstract that goes onto the second page

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	INTRODUCTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

 \section{\uppercase{T}érminos de referencia}
 El principal objetivo de la consultoría desarrollada ha sido el de confeccionar productos de incendios  orientados a identificar,  determinar y analizar su recurrencia y factores desencadenantes. así como proveer herramientas para el análisis de riesgo, e inventariado de fuego y áreas quemadas. Para ello se planteó el desarrollo de 3 productos principales con sub-productos asociados los cuales se detallan a continuación:
 \begin{enumerate}
 	\item{\textbf{Relevamiento o detección de áreas quemadas:}} El contractual deberá desarrollar por lo menos una herramienta informática que cense las áreas quemadas para América Latina. El producto se deberá desarrollar a partir de la información espacial y de bases de datos climáticas disponibles, y su actualización deberá ser de forma regular.
 	\item{\textbf{ Detección de puntos calientes:}} A través de la información satelital existente, el contractual
 	deberá generar un producto informático destinado a la detección de posibles focos de incendio. Este producto deberá tener una frecuencia de actualización diaria.
 	\item{\textbf{Determinación de áreas de riesgo de incendio:} }El consultor deberá desarrollar por lo menos un producto informático destinado a la estimación dinámica de riesgo de incendio. Este producto deberá estar basado enteramente en índices o algoritmos desarrollados previamente por investigadores afines al área de estudio. El mismo deberá apoyarse en información satelital, productos climáticos globales y/o regionales, y bases de datos climáticas de acceso libre. 
 \end{enumerate}
 Estos productos son obtenidos a través del procesamiento de información satelital y modelos climáticos globales, para toda el área de estudio. 
  \section{\uppercase{I}ntroducción}
 El sistema de Información Satelital para el Agro ISAGRO, llevado a cabo por diversas instituciones de los países del Sur de Sudamérica (Argentina, Chile, Paraguay y Uruguay), y financiado por el Banco Interamericano de Desarrollo,  tiene como objetivo contribuir al aumento de la productividad agrícola mediante el uso de información satelital en la toma de decisiones del sector agrícola y actividades comerciales relacionadas. \\
 En el marco de la actualización del programa ISAGRO, que prevé extender su alcance a un mayor número de países de Latinoamérica, y generar nuevos productos satelitales de interés tanto en el ámbito productivo como de tomadores de decisión y público en general con la obtención de nuevos productos satelitales de alto impacto social y productivo. Entre ellos, en el ámbito del análisis y detección de riesgos de desastres vinculados a fuego,  se desarrollaron tres nuevos productos: la detección de áreas quemadas, la identificación de focos de calor, y el pronóstico de peligro meteorológico de incendios.\\
 El fuego es una fuerza de la naturaleza dominada por el hombre para su propósito. Sin embargo el fuego se puede convertir fácilmente en una fuerza destructiva a través de incendios no controlados.\\ 
 En adición al peligro inmediato de la presencia de fuego, también existe un riesgo de daño provocado pos los gases y las partículas liberadas por este a la atmósfera.
 Debido a la dinámica de los incendios naturales, su elevado costo potencial en pérdidas materiales, y el riesgo asociado a vidas humanas que este conlleva. Poseer información precisa y actualizada
 El fuego es una fuerza de la naturaleza dominada por el hombre para su propósito. Sin embargo el fuego se puede convertir fácilmente en una fuerza destructiva a través de incendios no controlados. 
 En adición al peligro inmediato de la presencia de fuego, también existe un riesgo de daño provocado pos los gases y las partículas liberadas por este a la atmósfera.\\
 Debido a la dinámica de los incendios naturales, su elevado costo potencial en pérdidas materiales, y el riesgo asociado a vidas humanas que este conlleva. Poseer información precisa y actualizada, tanto histórica de eventos ocurridos para su análisis estadístico, como detecciónes en tiempo real y pronósticos a futuro, es una herramienta de gran  importancia para la gestión del fuego.\\
 \subsection{Áreas quemadas}
 Las áreas quemadas se caracterizan por presentar depósitos de carbón y cenizas, y remoción y alteración de la estructura de la vegetación.  
 Por sus características de resolución espacial y temporal, el sensor MODIS es una herramienta muy util para detectar áreas quemadas. 
 El Land Processes Distributed Archive Center ha desarrollado un algoritmo para detectar áreas quemadas a través de este sensor. Este  se basa diferencias espectrales, temporales, y estructurales. 
 Detecta la fecha de incendio, localizando la ocurrencia de cambios rápidos en la reflectancia diaria de la superficie.  El algoritmo mapea entonces las áreas espaciales de fuegos recientes y no de fuegos ocurridos en temporadas o años anteriores. El algoritmo de MODIS ha sido desarrollado y validado en Sudáfrica, Australia, Siberia, y Sudamérica.
 \\
 La versión 6 del producto de áreas quemadas (MOD64A1) , posee una resolución espacial de 500 m. y una resolución temporal mensual, en la tabla \ref{mod64} se pueden observar las características del producto MODIS escogido para realizar los productos de áreas quemadas.
 \input{tabla_mod64}
 \url{https://lpdaac.usgs.gov/dataset_discovery/modis/modis_products_table/mcd64a1_v006}.\\
 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 \subsection{Focos de calor}
 A su vez, a  través del sensado remoto, es posible detectar incendios en tiempo casi real debido a su firma espectral reconocible. Los sensores MODIS son utilizados para este propósito, y servidos como un producto satelital. Siempre que el producto detecta un foco de calor, marca la ubicación del lugar en el set de datos. Cuando la información se convierte en imagen, la ubicación del foco detectado se sobrepone a la imagen y y través del sistema de rápida respuesta (RRS) hace posible el seguimiento de incendios de gran extensión. \\
 Bajo condiciones cercanas a las ideales (sector apuntado a nadir, sin presencia de nubes ni demasiado humo, alrededores relativamente fríos para comparación del terreno,etc.), el producto puede detectar incendios de hasta 50m². Sin embargo, considerando que un 70\% de la superficie de la tierra se encuentra cubierta de nubes en cualquier momento dado, estas situaciones ideales son difíciles de conseguir, por lo cual el sensor MODIS puede generalmente detecta incendios de con un tamaño promedio de 30*30 metros, (900m²) dentro de una variedad de condiciones: diferentes posiciones del satélite, diferentes temperaturas de suelo, todos los ángulos de escaneo del sensor, diferentes temperaturas relativas del fuego.\\
 Los Satélites EOS Terra \& Aqua que transportan al sensor MODIS, se encuentran en una órbita baja (705 km aprox.), y completa el escaneo de información de toda la superficie de la tierra cada dos días. El satélite  realiza una órbita al rededor de la tierra cada 98 minutos. lo cual torna al sensor un buen instrumento para recabar información en el tiempo sobre eventos como los incendios. Sumado a esto el hecho de que existan dos sensores en órbita, puede detectar diferencias en incendios entre la mañana y la tarde. Esta cobertura temporal es especialmente importante durante la temporada de incendios. Tener información de un mismo sitio en la mañana y la tarde permite a los investigadores y tomadores de decisión monitorear un incendio en frecuencia, intensidad o ubicación a durante el día. 
 
 La información de focos de calor entregada por MODIS, se complementa con la información entregada por el sensor Visible Infrared Imaging Radiometer Suite (VIIRS), mejorando la resolución espacial sobre áreas relativamente menores. Los dos sensores poseen una buena detección de focos de calor, también este mejora la calidad de la información durante la noche.  
 
 
 Instituciones dedicadas al manejo de fuego pueden contar con productos de fuego gracias al sistema de respuesta rápida. Este fue desarrollado para automatizar el cómputo y procesamiento de la información referida a los productos de detección de fuego y entregar resultados en tiempo cercano al real. (2-4 horas desde que el sensor capturó la información). 
 
 Para poder poner a disposición del público información en menos de 3 horas, los productos generados de nivel 0, son procesados utilizando información de altitud dada por efemérides. En algunos casos esta información puede resultar en diferencias significantes entre la información disponible en el sistema LANCE Near-Real Time y los productos estándar
 
 Los productos obtenidos del sistema LANCE NRT no deben ser utilizados para fines de investigación o ser vistos como de calidad científica, sin embargo todos los productos presentes en el sistema han sido revisados y aprobados por miembros de equipos científicos de organismos en cuestión, para propósitos operativos. 
 
 Los focos de calor son cargados todos los días a al sistema LANCE NRT las 00:00 UTC, y se continúan actualizando durante el día. 
 
 En este enlace es posible visualizar los horarios de cambio para el sector de estudio \url{http://earthdata.nasa.gov/data/nrt‐data/help/faq#rapid6}. La información se actualiza dentro de las tres horas de pasado el satélite.
 
 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 
 \subsection{Índice de peligro meteorológico de incendios}
 
 El índice FWI  (por sus siglas en inglés Fire Weather Index ),  de origen canadiense, ha alcanzado una amplia aceptación y es utilizado en numerosos países para evaluar el peligro de incendios forestales y rurales. La aceptación del mismo se explica por la adaptabilidad que tiene este sistema a distintos ambientes naturales, por requerir solo información meteorológica básica, y por  la variedad de usos operativos que ofrece esta herramienta. El  sistema comprende seis subíndices: el código de humedad de combustibles finos (Fine Fuel Moisture Code, FFMC por sus siglas en inglés), el código de humedad del mantillo (Duff Moisture Code, DMC ), el Código de sequía (Drought Code, DC), el Índice de propagación inicial (Initial Spread Index, ISI), el índice de  combustible disponible (Buildup Index), y finalmente el índice meteorológico de peligro de incendios (Fire Weather Index, FWI). 
 El FWI es calculado todos los días, además para cada día se presenta un pronóstico para  las siguientes 24 y 48 horas. 
 
 
 
\section{ \uppercase{á}rea de estudio}
El proyecto  abarca 8 países de Latinoamérica los cuales son: Argentina, Bolivia, Chile, Ecuador, México, Paraguay, Perú y Uruguay. Ver figura \ref{fig:mapa_ub}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/screenshot004}
	\caption{Localización de los países intervinientes en el proyecto SIRIS en Latinoamérica}
	\label{fig:mapa_ub}
\end{figure}


\section{\uppercase{á}reas quemadas}

Para poder abarcar el área de estos paises es necesario utilizar utilizar 23 escenas MODIS: (
h08v09, h09v09, h07v06, h08v05, h08v06, h08v07, h09v06, h09v07, h10v08, h10v09, h10v10, h11v10, h11v11, h11v12, h12v10, h12v11, h12v12, h12v13, h13v11, h13v12, h13v13, h13v14, h14v14), ya que el área ocupada por cada una de las escenas MODIS es de 1200 km por 1200 km

\subsection{\uppercase{p}roductos calculados}
El grupo de productos de área quemada que se disponibilizan en el sistema , tienen como objetivo relevar actual e historicamente las áreas afectadas por fuego. El rango temporal histórico corresponde al rango de información existente para el sensor MODIS. Con el procesamiento de dicha información se plantea responder a las siguientes preguntas: 

\begin{itemize}
	\item¿Que áreas son las que se queman para cada mes en particular?
	\item¿Que áreas se han quemado para cada año en la serie de estudio?
	\item¿Cuantas veces se ha quemado un área en el período de tiempo 2001-2017?
\end{itemize}
\hfill

Para ello se han desarrollado una serie de funciones que son implementadas del lado del servidor y realizan las siguientes acciones.

\begin{itemize}
	\item Extracción de la capa principal (burned area )
	\item Resampleo digital de 16 a 8 bits.
	\item Cambio de formato de hdf a Geotiff.
	\item Reproyección de Sinusoidal a Geográfica. 
	\item Reclasificación de la información a imagen booleana (1 para áreas quemadas 0 para áreas no quemadas)
\end{itemize}

El pre-procesamiento es realizado a través del software Modis Reprojection Tool, exeptuando la reclasificación que se realiza a través del software R. 
El software MRT posee la opción de ser utilizado a través de líneas de comando desde una terminal, llamando a los módulos específicos. En este caso el módulo a utilizar es \textit{resample}. Resample permite realizar las siguiente operaciones: extracción de la banda deseada, cambio de formato, y reproyección de la imagen.

El software R   permite reclasificar la información de las imágenes cada una en una capa booleana y transformarlas  digitalmente a 8 bits.
Los productos calculados son los siguientes: 

\begin{itemize}
	\item \textbf{Área quemada anual:} Corresponde a un conteo píxel a píxel de la ocurrencia de casos de área quemada, \textit{para cada año} en la serie de análisis para años completos (2001-2017). 
	
	\item \textbf{Área quemada mensual:} Corresponde a un conteo píxel a píxel de la ocurrencia de casos de área quemada, en un \textit{acumulado por mes} para la serie de análisis. (2001-2017). 
	
	\item \textbf{Área quemada histórica:} Corresponde a un conteo píxel a píxel de la ocurrencia de casos de área quemada para \textit{toda la serie }de análisis  (2001-2017).  
	
	\item \textbf{Área quemada reciente:}  Se incluye el producto más reciente obtenido de los servidores de la NASA.
\end{itemize}

Esta información será presentada en SIRIS con una actualización mensual. En la figura \ref{fig:aq} es posible observar un ejemplo de distribución de áreas quemadas en el territorio analizado. 

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/screenshot002}
	\caption{Distribución de áreas quemadas de tipo mensual. El color verde indica que el área se ha quemado una sola vez mientras que el color rojo indica mas de una quema}
	\label{fig:aq}
\end{figure}

  \section{\uppercase{F}ocos de calor}

El sistema SIRIS ofrecerá la información de focos de calor a través de un servidor de mapas, donde es posible visualizar los focos de calor geolocalizados tanto del sensor MODIS como del sensor VIIRS. A su vez la información es agregada en un solo archivo que se actualiza en conjunto con la base de datos LANCE NRT, eliminado los focos repetidos por superposición de áreas que entrega este servicio .  Para la obtención de los focos de calor es necesario utilizar dos subproductos que se cargan de forma subdiaria en el servidor Lance-Near Real Time correspondientes a los sub continentes América  del Sur y América Central. Ver Figura  \ref{ub1}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{./figs/ubi_01}
	\caption{División espacial de la información de focos de calor provista por el servicio Lance-Near Real Time de NASA. En esta es posible observar un área de solapamiento entre las regiones de América Central y América del Sur}
	\label{ub1}
\end{figure}


\subsection{\uppercase{p}roductos calculados}

El producto obtenido Focos de calor,  se desprende de los productos del sensor MODIS versión 6, y del sensor VIIRS versión 6. 
La información que disponibiliza el sistema nrt3 se aloja de forma diaria en 4 archivos de texto sin formato \textit{"txt"}, correspondientes cada uno de ellos al sensor y ubicación dentro de latinoamérica. 

Esta información es consultada de forma horaria y descargada cada vez que el sistema Lance NRT posee una actualización de los datos. Luego son transformados e incluidos en un archivo que acumula los datos de cada sensor y cada zona, para mejorar su presentación dentro del sistema SIRIS. 

A primer hora de cada día se genera un nuevo archivo él cual colecta durante el día los datos nuevos que se van generando. 

El producto se presenta en el Sistema SIRIS, como un archivo de tipo shapefile (archivo geolocalizado) presentado en el visor de datos espaciales y con posibilidad de ser descargado. Este se encuentra clasificado según la calidad del dato en Alta, Nominal, y Baja, y posee información del sensor que lo capturó, la hora de captura, el poder radiativo del fuego (intensidad), confianza del dato (calidad), región,  y sus coordenadas en latitud y longitud. En la figura \ref{fig:focos} es posible observar la distribución de focos de calor para el área de estudio, en un día particular. 

De la información recibida se analiza y eliminan los puntos superpuestos por superposición de zonas. Ver figura \ref{ub1}. 


\begin{figure} [h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/focos_2}
	\caption{Focos de calor detectados por los sensres MODIS Terra \& Aqua y el sensor VIIRS. el día 5 de Octubre de 2018}
	\label{fig:focos}
\end{figure}

\section{\uppercase{s}istema meterorológico de peligro de incencios  \uppercase{fwi}}
El sistema meteorológico de peligro de incendios canadiense FWI está basado en el efecto del contenido de humedad de tres clases de combustibles forestales. Tal como se mencionara previamente este consta de seis componentes; tres subíndices primarios que representan el contenido de humedad del combustible, dos subíndices intermedios que representan la tasa de propagación y el consumo de combustible respectivamente, y un índice final que representa la intensidad del fuego considerada como una tasa de producción de energía por unidad de longitud del frente del fuego.

Sus componentes se determinan a partir de las lecturas de meteorológicas tomadas a mediodía, a saber, temperatura, humedad relativa, velocidad del viento, y la lluvia (en caso de haberse producido). Ver figura  \ref{fig:diag1} 


Es necesario entender que si bien el FWI es calculado de las lecturas meteorológicas efectuadas al mediodía  (en este caso el resultado de modelos climáticos globales para el mediodía del meridiano correspondiente), en realidad representa el peligro de incendio a las 16:00 horas. 

\subsection{Código de humedad del combustible fino FFMC} 
El FFMC representa el contenido de humedad de los combsutibles finos que forman parte de la hojarasca superficial umbrosa del bosque y de otros combustibles finos, en una capa con un peso seco de al rededor de 0.25 kg/m².  El FFMC es un indicador de la facilidad que existe para la ignición de dicho combustible. 

El FFMC es el único código que puede ser convertido de forma directa al contenido de humedad del combustible en análisis. Los cálculos internos para éste código corresponden con los contenidos de humedad, y este consta de dos fases, una de lluvia y una de secado.  

Para el cálculo de este código es necesario contar con la información meteorológica de temperatura, humedad relativa, velocidad del viento y precipitación. Este código además requiere de una condición inicial la cual corresponde al valor del mismo  código pero del día anterior. 
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/diag1}
	\caption{Diagrama de distribución de la información para el índice meteorológico de peligro de incendio}
	\label{fig:diag1}
\end{figure}

\subsection{Código de humedad del mantillo DMC}
Este Código está relacionado con la la humedad de la capa más superficial y menos compacta del mantillo (desde los 0.5 cm de la superficie alcanzando los 7 cm de profundidad), representada por el contenido de materia orgánica en descomposición y sin compactación, al rededor de 5 kg/m²  de peso cuando está seca. el DMC refleja su disponibilidad para arder.

El cálculo de este código también cuenta con una fase de secado y una de lluvia, pero dentro de las variables climáticas utilizadas para el cálculo de este código no se tiene en cuenta la velocidad del viento ya que se interpreta que esta capa de combustible no se encuentra expuesta al viento. 

Para el cálculo de este código también es necesario determinar sus condiciones iniciales, para lo cual se utiliza el valor del DMC calculado para el día anterior. 

\subsection{Código de sequía DC}
Es un valor relacionado con la humedad de la capa más profunda y compacta del mantillo (tercer capa orgánica, que se encuentra a más de 5 cm de profundidad) , con al rededor de unos 25 kg/m² cuando está seca. el DC es un indicador de la importancia que puede tener la combustión sin llama en dicha capa. 

Este código, al igual que el DMC, son considerados códigos de humedad de reacción lenta. esto quiere decir que están afectados por las variaciones en la duración media del día a medida que avanza la temporada. Esta propiedad es necesaria porque la cantidad de humedad que pierden diariamente los combustibles de secado lento, depende tanto de las horas luz como de las condiciones meteorológicas al mediodía. 

\subsection{Índice de propagación inicial ISI}
El índice de propagación inicial ISI es la combinación del viento y del FFMC,  que representa sólo la velocidad de propagación, sin tomar en cuenta la influencia de las cantidades variables del combustible. Es entonces un indicativo de la velocidad de propagación esperada. 

\subsection{Índice de combustible disponible BUI}
EL índice de combustible disponible, es la combinación de los códigos de humedad de reacción lenta DMC y DC, que representa el total de combustible para la propagación del fuego. 

\subsection{FWI}
La combinación de tasa de propagación (ISI) y el combustible disponible (BUI), es presentado como corolario en el FWI, el cual representa la intensidad del fuego que se propaga como tasa de rendimiento de energía por unidad de longitud del frente de fuego. Se utiliza como índice general de peligro de incendio. 

Si bien este último índice es el que reune la información de los otros subíndices, es un error pensar que este es el más importante. Todos los índices que se presentan poseen información importante para la toma de decisiones por lo cual todos deben ser consultados. 

\subsection{ Información meteorológica}
Para poder confeccionar el FWI en todo el territorio  de los países participantes del proyecto es necesario contar con información meteorológica de escala global. En respuesta a esto se utilizó el modelo de predicción meteorológica Global Forecast System (GFS por sus siglas en inglés Global Forecast System), desarrollado por el NCEP. 

El GFS es un sistema de predicción numérica del clima global que contiene un modelo informático y un análisis variacional realizado por el Servicio Meteorológico Nacional de los Estados Unidos (NWS).

El modelo matemático se ejecuta cuatro veces al día y produce pronósticos con hasta 16 días de anticipación. La habilidad de pronóstico generalmente disminuye con el tiempo (como con cualquier modelo de predicción numérica del tiempo) y para los pronósticos a más largo plazo, solo las escalas más grandes conservan una precisión significativa. 

El modelo GFS es un modelo espectral con una resolución horizontal aproximada de 13 km durante los primeros 10 días y 27 km de 240 a 384 horas (16 días). Temporalmente, produce una salida pronosticada cada hora durante las primeras 120 horas, cada tres por hora desde allí y hasta el día 10, y cada 12 horas hasta el día 16.

El GFS es uno de los modelos de mediano alcance de escala sinóptica predominante de uso general.

Los datos de GFS no tienen derechos de autor y están disponibles de forma gratuita en el dominio público. Debido a esto, el modelo sirve como base para los pronósticos de numerosas actividades.

La resolución del modelo es de 0.25°, esto es aproximadamente unos 20 km², y las salidas que entrega son globales aunque es posible acotar el área para minimizar los tiempos de descarga. En las figuras  se muestran ejemplos de la información descargada para utilizar como insumo en el cálculo del FWI


\begin{figure}
	\centering
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figs/temp}
		\captionof{figure}{Mapa global de temperatura }
		\label{fig:test1}
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figs/prec}
		\captionof{figure}{Mapa global de precipitación}
		\label{fig:test2}
	\end{minipage}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{figs/fwi}
	\caption{Índice meteorológico de incendios, junto con todos los subíndices y las variables meteorológicas utilizadas como información de entrada para el cálculo del modelo}
	\label{fig:fwi}
\end{figure}

\section{\uppercase{conclusiones}}
El sistema SIRIS proveerá a través de los productos desarrollados, una potente herramienta para el manejo y la gestión de incendios. Esto es dado que  se podrá contar con los productos desarrollados  a través de una interfaz sencilla, con información geolocalizada, y con una alta frecuencia temporal.

Los productos de fuego obtenidos permiten abarcar temporalmente pasado presente y futuro. Esto brinda la utilidad no solo del monitoreo constante de áreas susceptibles a incendios involuntarios, sino también la de poder realizar estadísticas para conocer su comportamiento a través del tiempo, y analizar la efectividad de las acciones llevadas a cabo. 

Todos los productos se encuentran realizados a través de software de licenciamiento libre, esto posibilita la continuidad del procesamiento de los productos desarrollados a través del servidor, evitando la interrupción del servicio por problemas de caducidad de las licencias de los softwares. 

\end{document}